港情講趣●五座相連但層數不同 公屋結界玩殘外賣仔

節錄

港情講趣●五座相連但層數不同
公屋結界玩殘外賣仔

早前在社交平台有外賣員出帖，指自己去了一個「神奇屋邨」，明明進入了A座，但走了一陣子，發現自己去了B座，再走多幾走，又驚覺自己身處C座，找來找去都找不到送餐的單位，還有很多人留言說試過一樣經歷，難道……他們都去了結界？

其實這條「神奇屋邨」是柴灣興華二邨，在七十年代落成，是由前徙置事務處策劃興建的第七型徙置大廈，全香港只剩下這條屋邨是這種設計。全邨共有七座，因為依山而建，特色就是其中五座（展興樓、寧興樓、和興樓、豐興樓及安興樓）相連，只要入了其中一座，就可以互通去其餘四座的不同層數，剩餘兩座（樂興樓和裕興樓）亦是互通。由於每座位處的地勢水平不同，所以當你站在平台，其實也正等於身處不同座數的不同樓層，即安興樓及展興樓的八樓、寧興樓及和興樓的四樓、以及豐興樓的十六樓。如果第一次到訪，或會覺得頭暈，記者訪問前特地去走一趟，也迷了好幾次路才稍微弄清楚。

建於七十年代的柴灣興華二邨，全邨共有七座，特色就是其中五座相連。

舊式公屋的升降機不是層層停，大部份是每三層停一次。

興華二邨每座的地勢水平不同，所以當你站在平台，其實也正等於身處不同座數的不同樓層。

興華二邨居民主要靠兩部大升降機，由環翠道地面到達豐興樓21樓的天台，或到16樓的平台再通往不同座數。

只要入了其中一座，就可以互通去其餘四座的不同層數。

靠聽聲尋戶主 貼士鬆手

曾多次送餐到興華二邨的外賣員David，幾乎每次都被考起，因為一層動輒七八十個單位，好比一個迷宮，「樓梯都係麻煩，落錯會去了倔頭路，又要上樓梯走回頭路才能離開，幾座都是這樣，我試過兜了十五分鐘，再打給客人，他在門口大嗌，我沿着聲音尋找才到達他的單位。」他幾乎每次送餐都要出動GPS，送一次外賣的時間，已足以到其他屋邨送兩次，David直言勝在邨民夠「鬆手」，會給予貼士才會繼續樂於接單。

興華二邨居民主要靠乘搭兩部大升降機，由環翠道地面到達位於豐興樓十六樓的平台，再穿過空中走廊去到相應的樓宇，但這部升降機還能去到二十一樓的天台，而天台又同樣能接駁到五座的出入口，所以送外賣前，又要計一計數。「因為天台（豐興樓二十一樓）和平台（豐興樓的十六樓）相差五層，如果要去十八樓，在兩層出𨋢都可以，但如果去十七樓，在十六樓出𨋢會快過上天台再走下來。」聽完David一輪講解，其實在這邨遊走，除了要識計數，更重要的是要頭腦清醒。

到底這屋邨的建築師為何要將幾座樓連在一起？我們邀請了房屋署前建築師衞翠芷博士到興華二邨走一趟。未曾踏足該屋。。。。。。。。。。

這幾座舊式公屋還有另一特色，升降機每隔三層才停，所以大部份居民出入都要上落樓梯，。。。。。。。。。。

除了房署，房協亦有興建公共屋邨，例如勵德邨、乙明邨等，全部設計都較房署出品時尚得多，衞博士說：。。。。。。。。。。。

除了上述的興華二邨，香港還有很多不同類型的公屋設計，衞博士最喜歡的，就是華富邨。。。。。。。。。。。。

華富邨依山臨海 經典之作

華富邨風景可媲美千萬豪宅，臨海的幾座採用長條形設計，屋外一條長走廊，無遮無掩，夠晒通風，以前的走廊常用來晾衫、打麻雀、踩單車，可謂屋邨特色，亦是大眾集體回憶。然而，時代變遷自有取捨，此情此景不復在，衞博士說：「現在是整潔得多，但沒有以前那種生氣。」如此一來，相比現今的新公屋設計千篇一律，衞博士又會否覺得新不如舊？「我覺得每個時代的設計都是融合了當時需要，公屋始終不能像私樓般，搞很多花款吸客，一定是最基本，適合住戶使用為前提，不同年代有不同設計，總不能批評哪個年代較好。」

葵盛西邨的空中走廊。

曾多次送餐到興華二邨的外賣員David，幾乎每次都要出動GPS尋找目的地。

香港眾多公共屋邨，房屋署前建築師衞翠芷博士最喜歡華富邨的設計。

香港其他特色公屋設計

蝴蝶邨，梯級型設計，屋邨所有單位的設計一樣，以一至四人的家庭為主，是全港獨有設計。

長安邨，Y3型設計，每層電梯大堂面積不一，每三層由上至下呈梯級型設計。佔地較大，較常見於新市鎮，如青衣、將軍澳等。

華富邨，雙塔式大廈（井字形），香港首幢井字型公屋的所在地，大廈中央設有一個巨大天井，在1984年後已停止興建。

勵德邨，圓筒形設計，房協興建，香港唯一採用圓筒形設計的公屋，設計有助白天採光及空氣對流。

大興邨，斜面十字型設計，目的是讓低層住戶有較多採光面積，全港共建有八幢，分別位於屯門大興邨及觀塘順安邨。

記者：黃子配

攝影：張洛晞、潘志恆